# Топология инфраструктуры Microsoft
![Топология инфраструктуры](https://gitlab.com/ivan_storm/git_windows_kurs/raw/main/windows_scheme_2.0.png)

## Лабораторная работа №1. Знакомство с Windows Server и углубленная работа с Windows 10
1. Создать две ВМ, одну с Windows Server 2019 (использовать версию __Standard с GUI__), другую Windows 10 LTSC, гипервизор любой. Желательно использовать Proxmox для возможности создания шаблона и удобного клонирования виртуальных машин в дальнейшем. Дисковое пространство каждой ВМ по __45гб__ (если мало места на диске, то можно уменьшить до 30гб)
2. На Windows Server 2019 выполнить следующие настройки:
	1. Задать имя сервера __WIN-SRV-LAB01__
  	2. Изменить часовой пояс на __Russian Standard Time__ (Москва +3)
  	3. Отключить защиту в __Internet Explorer__
  	4. Задать статический IP-адрес серверу (сетевой адаптер ВМ настроить в bridge и задать параметры от домашнего роутера), в качестве сервера DNS использовать Яндекс __77.88.8.8__
  	5. Разрешить серверу отвечать на ICMP (пинг)
  	6. Создать пользователя со своим именем (например, Ivan) с паролем __P@ssw0rd__, добавить пользователя в группу локальных администраторов
  	7. Установить браузер __Microsoft Edge__
  	8. В корне диска C создать каталог __MyShare__ и предоставить общий доступ своему пользователю. Права на __чтение и запись__.
  	9. Выполнить синхронизацию времени с __ntp0.ntp-servers.net__
3. На Windows 10 выполнить следующие настройки:
	1. Задать имя компьютера __WIN-WD-LAB01__
	2. Изменить часовой пояс на __Russia Standard Time__ (Москва +3)
	3. Включить встроенную учетную запись администратора (__Администратор__), задать пароль __P@ssw0rd__
	4. Создать пользователя со своим именем с паролем __P@ssw0rd__, добавить его в группу локальных администраторов и залогиниться под ним
	5. Задать статический ip-адрес из той же подсети, что и Windows-сервер (DNS Яндекса)
	6. В файле __hosts__ прописать DNS-запись для установленного Windows-сервера. Имя записи должно совпадать с именем Windows-сервера, также сделать запись на самого себя. Аналогичные записи сделать на __WIN-SRV-LAB01__
	7. Включить __Telnet-клиент__ в системе через командную строку с применением Powershell или утилиты DISM
	8. Проверить доступность Windows-сервера по имени через утилиту __ping__
	9. Проверить телнетом доступность веб-сайта __atomskills.tech__ по __443__ порту
	10. Выполнить синхронизацию времени с __ntp1.ntp-servers.net__
	11. Проверить доступность общей сетевой папки, проверить корректность выданных прав
	12. Подключить сетевую папку __MyShare__ как сетевой диск с меткой __Z__
	13. Создать свою папку в MyShare через командную строку. Каталог должен быть __\\\win-srv-lab01\MyShare\\<имя компьютера>\\<имя пользователя>__. Выполнять данную операцию только с помощью командной строки и использованием переменных окружения
	14. Подключить созданную на предыдущем шаге папку как сетевой диск с меткой __M__, подключение должно восстанавливаться при повторном входе в систему
	15. Разделить дисковое пространство на две части. Системный раздел должен иметь __35 гб__ пространства, другой раздел должен иметь __10 гб__. Метку раздела использовать __F__
	16. Через __локальные групповые политики__ / __редактор реестра__ изменить экран блокировки системы и обои рабочего стола для __всех__ пользователей, картинки поместить в корень второго диска: 
        - В качестве блокировки использовать картинку - https://img.goodfon.ru/wallpaper/nbig/9/a5/msi-gs70-gs70stealth-keyboard.jpg
        - В качестве обоев - https://img.goodfon.ru/wallpaper/nbig/5/77/windows-10-logotip-windows-10.jpg
	17. Скопировать файл __enter_the_matrix.bat__ в __C:\Windows__. Создать задачу, чтобы __при каждом входе__ любого пользователя в систему запускался данный батник
	18. Выгрузить журнал логов системы с машины и сжать его в отдельный архив (установить предварительно __7-zip__). Архив положить на второй раздел жесткого диска
	19. Написать скрипт по установке программы __"Налогоплательщик ЮЛ"__ на данную ВМ (__Для тех, кому не лень__). Действовать по следующему алгоритму:
		- Создать временную директорию для установочных файлов
		- Создать директорию для будущей программы
		- Установить утилиту __wget__ с помощью __curl__ (ссылка на wget - https://eternallybored.org/misc/wget/1.21.4/64/wget.exe)
		- Через wget получить установочный файл __.msi__ Налогоплательщика ЮЛ (установщик msi искать на сайте НП ЮЛ)
		- Установить программу в тихом режиме в созданную папку
		- Вывести ярлык программы для всех пользователей на рабочий стол

## Лабораторная работа №2. Конфигурация сети в Windows Server (DHCP, DNS, маршрутизация и NAT)
1. Создать дополнительную ВМ с Windows Server 2019 (использовать версию Standard __без GUI, редакция Core__). Дисковое пространство ВМ - __35 гб__.
2. Выполнить базовую настройку ВМ:
	1. Задать имя сервера __WIN-SRV-LAB02__
	2. Изменить часовой пояс на __Russia Standard Time__ (Москва +3)
	3. Задать статический IP-адрес серверу (сетевой адаптер ВМ настроить в bridge и задать параметры от домашнего роутера), в качестве сервера DNS использовать Яндекс __77.88.8.8__
	4. Разрешить серверу отвечать на __ICMP__ (пинг)
	5. Синхронизировать время с __ntp1.ntp-servers.net__
3. Добавить три сетевые карты к виртуальной машине. Один адаптер поместить в сеть __vmbr10__, другой в __vmbr20__, третий в __vmbr30__
4. Настроить интерфейсы следующим образом:
   
	__vmbr10__:
	- ip address: 10.0.10.1
	- netmask: 255.255.255.0
 
	__vmbr20__:
	- ip address: 10.0.20.1
	- netmask: 255.255.255.0

	__vmbr30__:
	- ip address: 10.0.30.1
	- netmask: 255.255.255.0 
5. Подключить сервер __WIN-SRV-LAB02__ в консоль управления на сервере __WIN-SRV-LAB01__
   1. Добавить в доверенные сервер __LAB02__ через __WSman__
   2. Подключить сервер к управлению
   3. Установить на __WIN-SRV-LAB01__ модули удаленного администрирования (__Remote Access, DHCP, DNS__)
6. Установить роль __Remote Access__ на сервер __WIN-SRV-LAB02__
	1. Включить маршрутизацию
	2. Настроить NAT через основной интерфейс с __\<Ip адресом, полученного от домашнего роутера>__
7. Установить на сервер __WIN-SRV-LAB02__ роль __DHCP__:
	1. Создать __два DHCP-пула__ со следующими параметрами:
   
  		Scope 1
      	- Name: VLAN20
     	- Scope Description: PC VLAN 20
     	- Network: 10.0.20.0/24
     	- Gateway: 10.0.20.1
     	- DNS: <ip адрес win-srv-lab01>
     	- Excluded addresses: 10.0.20.1-10
     	- Lease Time: 1d
  
  		Scope 2
    	- Name: VLAN30
    	- Scope Description: PC VLAN 30
    	- Network: 10.0.30.0/24
    	- Gateway: 10.0.30.1
    	- DNS: <ip адрес win-srv-lab01>
    	- Excluded addresses: 10.0.30.1-20
    	- Lease Time: 2d
  	1. Поместить машину __WIN-WD-LAB01__ в сеть __vmbr20__, переключить статику на DHCP и проверить получение адреса, проверить работу __NAT__ (пинг до 8.8.8.8 и 77.88.8.8)
  	2. Настроить резервацию по __мак-адресу__ для виртуальной машины клиента __WIN-WD-LAB01__
  	3. Создать ВМ __WIN-WD-LAB02__ и поместить её в сеть __vmbr_30__, проверить получение адреса по __DHCP__, проверить выход в Интернет (пинг до 8.8.8.8 и 77.88.8.8)
8. Установить на сервер __WIN-SRV-LAB01__ роль __DHCP__:
	1. Настроить __failover DHCP__. В качестве основного сервера DHCP должен выступать __WIN-SRV-LAB01__, в качестве резервного __WIN-SRV-LAB02__
	2. Режим феиловера - __Hot standby__, ключ аутентификации - __P@ssw0rd__, роль активного сервера должен выполнять __WIN-SRV-LAB01__
	3. Настроить на интерфейсах VLAN20 и 30 __DHCP-relay агент__
	4. Проверить отказоустойчивость путем отключения сервиса DHCP на сервере LAB01
9.  Установить роль __DNS__ на сервер __WIN-SRV-LAB01__
   1. В свойствах сетевого адаптера удалить все DNS и прописать адрес сервера __WIN-SRV-LAB01__
   2. Создать первичную зону __skynet.local__ и запретить её динамическое обновление
   3. Настроить форвардинг DNS-запросов на DNS-сервер яндекса __77.88.8.8__
   4. Создать DNS-записи в зоне __skynet.local__:
    
    DNS-запись |IP-адрес 			    |Тип записи          
	|:---------:|:---------------------:|:------------------:|
	|win-srv-lab01|<ip адрес сервера>     |A-запись			|
 	|win-srv-lab02|<ip адрес сервера>     |A-запись			|
	|win-wd-lab01|<ip адрес компьютера>   |A-запись			|
 	|routesrv   |<ip адрес win-srv-lab02> |CNAME на win-srv-lab02|
 	|dnssrv     |<ip адрес win-srv-lab01> |CNAME на win-srv-lab01|

   5. Запретить использование кириллицы в DNS-записях
   6. Выключить поддержку алгоритма __Round-robin__
   7. Проверить доступность внешних ресурсов по DNS именам с клиентских машин (например: mail.ru, vk.com, youtube.com)
   8. Проверить через nslookup, что созданные записи разрешаются в ip-адреса (учитывать, что нужно писать полное имя записи)
   9. На сервере __WIN-SRV-LAB02__ исправить DNS на адрес сервера __WIN-SRV-LAB01__